\section{Integral de Riemann}

Consideremos \(f: [a, b] \subset \R \to \R \) acotada. Digamos \(m = \inf \{ f(x) : x \in [a,b] \} \) y \(M = \sup \{ f(x) : x \in [a, b] \} \).
Una partición de \([a, b]\) es un subconjunto finito \(P \subset [a, b]\) tal que \(a \in P\) y \(b \in P\).
Escribimos \(P = \{ t_0, \ldots, t_n \} \) y por convención \(t_0 = a\), \(t_n = b\) y \(t_0 < t_1 < \cdots < t_n\).
Notamos \(m_i\), \(M_i\) al ínfimo y al supremo de \(f\) en \([t_{i-1}, t_i]\) \(i \in \{ 1, \ldots, n \} \) de la partición.
\begin{align*}
   & s(f, P) = m_1 (t_1 - t_0) + \cdots + m_n (t_n - t_{n-1}) \\
   & S(f, P) = M_1 (t_1 - t_0) + \cdots + M_n (t_n - t_{n-1})
\end{align*}

Vale que \(m (b-a) \leq s(f, P) \leq S(f, P) \leq M (b-a)\)

\begin{definition}
  Si \(P\), \(G\) son particiones de un mismo intervalo y \(P \subset G\) decimos que \(G\) es más fina que \(P\).
\end{definition}

\begin{lemma}
  Sea \(f: [a, b] \to \R \) acotada y sea \(P\), \(G\) particiones del intervalo, si \(P \subset G \Rightarrow s(f, P) \leq s(f, G)\) y \(S(f, G) \leq S(f, P)\).
  \begin{proof}
    Si \(P = \{ t_0, t_1, \ldots, t_n \} \) y \(G = \{ t_0, t_1, \ldots, t_{i-1}, r, t_i, \ldots, t_n \} \). Si \(m_i = \inf_{[t_{i-1}, t_i]}(f)\), \(m^{\prime} = \inf_{[t_{i-1}, r]}(f)\), \(m^{\prime \prime} = \inf_{[r, t_i]}(f) \Rightarrow m_i \leq m^{\prime} \), \(m_i \leq m^{\prime \prime} \).\begin{align*}
      s(f, G) - s(f, P) & = m^{\prime} (r - t_{i-1}) + m^{\prime \prime} (t_i - r) - m_i (t_i - t_{i-1}) \\
                        & = (m^{\prime} - m)(r - t_{i-1}) + (m^{\prime \prime} - m_i) (t_i - r) \geq 0
    \end{align*}
    Análogamente para sumas superiores. Iterando en \(S_i\), \(P \subset G\) se ve que \(s(f, P) \leq s(f, G)\).
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{corollary}
  Sea \(f: [a, b] \to \R \) acotada si \(P\), \(G\) son particiones de \([a, b]\) vale que \(s(f, P) \leq S(f, G)\)
  \begin{proof}
    Como \(P \cup G\) refina a \(P\) y a \(Q \Rightarrow s(f, P) \leq s(f, P \cup G) \leq S(f, P \cup G) \leq S(f, G)\)
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{definition}
  Si \(f: [a, b] \to \R \) es acotada, definimos su integral inferior como \begin{align*}
    \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x = \sup_P s(f, P)
  \end{align*}
  Donde el supremo es sobre todas las particiones \(P\) de \([a, b]\). Es decir \(\forall \) partición \(P\) de \([a, b]\), \(s(f, P) \leq \lowint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x\).
  Además dado \(\e > 0\) \(\exists P : \lowint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x \leq s(f, P) + \e \).
\end{definition}

\begin{definition}
  Análogamente se define la integral superior de \(f\) como \begin{align*}
    \upint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = \inf_P S(f, P)
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}
  Sea \(a < c < b\). Si consideramos solo las particiones de \([a, b]\) que contengan a \(c\), los valores de la integral superior e inferior no cambian.
  \begin{proof}
    Dada una partición de \([a, b]\). Si le agrego \(c\) tengo otra partición \(P^{\prime} : s(f, P) \leq s(f, P^{\prime}) \Rightarrow \) \\
    Por un lado el supremo sobre todas las particiones es mayor o igual que el supremo de las particiones que contienen a \(c\), pero dada cualquier particiones que no contiene a \(c\),
    hay una que la refina y si lo contienen (agregando a \(c\)) y la suma inferior es mayor o igual entonces el supremo es igual sobre los dos conjuntos.
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}
  Sea \(a < c < b\) y \(f: [a, b] \to \R \) acotada. Entonces \begin{align*}
     & \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x = \lowint_a^c f(x)\,\mathrm{d}x + \lowint_c^b f(x)\,\mathrm{d}x \\
     & \upint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = \upint_a^c f(x)\, \mathrm{d}x + \upint_c^b f(x)\, \mathrm{d}x
  \end{align*}

  \begin{proof}
    Si \(A\), \(B\) son los conjuntos de sumas inferiores de \(f|_{\interval[open right]{a}{c}} \) y \( f|_{[c, b]} \Rightarrow A + B = \{ x+y : x \in A, y \in B \} \) es el conjunto de las sumas inferiores de \(f\) respecto a particiones
    de \([a, b]\) que contienen a \(c \Rightarrow \) \begin{align*}
      \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x = \sup(A+B) = \sup(A) + \sup(B) = \lowint_a^c f(x)\,\mathrm{d}x + \lowint_c^b f(x)\,\mathrm{d}x
    \end{align*}
    Análogamente para las sumas superiores.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{prop}
  Sean \(f, g: [a, b] \to \R \) acotadas \(\Rightarrow \)
  \begin{align*}
    \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x + \lowint_a^b g(x)\,\mathrm{d}x \leq \lowint_a^b f(x)+g(x)\,\mathrm{d}x
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \leq \upint_a^b f(x) + g(x)\, \mathrm{d}x \leq \upint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x + \upint_a^b g(x)\, \mathrm{d}x
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Sea \(m_i(f)\), \(m_i(g)\), \(m_i(f+g)\) los ínfimos de \(f\), \(g\), \(f+g\) respectivamente en \([t_{i-1}, t_i]\) de una partición \(P \Rightarrow m_i(f+g) \geq m_i(f) + m_i(g)\). \\
    Por un lado tenemos que \begin{align*}
      \lowint_a^b f(x)+g(x)\, \mathrm{d}x \geq s(f, P) + s(g, P)
    \end{align*} y por otro lado dadas dos particiones \(P\), \(G\) \begin{align*}
      s(f, P) + s(g, G) \leq s(f, P \cup G) + s(g, P \cup G) \leq \lowint_a^b f(x)+g(x)\,\mathrm{d}x \Rightarrow
    \end{align*}
    \begin{align*}
      \lowint_a^b f(x) \, \mathrm{d}x + \lowint_a^b g(x) \, \mathrm{d}x = \sup_{P, G}(s(f, P)+s(g, G)) \leq \lowint_a^b f(x) + g(x)\, \mathrm{d}x
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Sean \(f, g: [a, b] \to \R \) acotadas \(\Rightarrow \)
  Si \(c > 0\) \begin{align*}
    \lowint_a^b c f(x)\,\mathrm{d}x = c \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x
  \end{align*} y \begin{align*}
    \upint_a^b c f(x)\, \mathrm{d}x = c \upint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x
  \end{align*}
  Si \(c < 0\) \begin{align*}
    \lowint_a^b c f(x)\,\mathrm{d}x = c \upint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x
  \end{align*} y \begin{align*}
    \upint_a^b c f(x)\,\mathrm{d}x = c \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x
  \end{align*}
  \begin{proof}
    \(m_i(c f) = c m(f)\) y \(M_i(c f) = c M_i(f)\) si \(c > 0\) y \(m_i(c f) = c M_i(f)\) y \(M_i(c f) = c m_i(f)\) si \(c < 0\) por propiedades de supremo e ínfimo.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Sean \(f, g: [a, b] \to \R \) acotadas \(\Rightarrow \) si \(f(x) \leq g(x)\) \((\forall x \in [a, b]) \Rightarrow \) \begin{align*}
    \lowint_a^b f(x)\,\mathrm{d}x \leq \lowint_a^b g(x)\,\mathrm{d}x
  \end{align*} y \begin{align*}
    \upint_a^b f(x)\, \mathrm{d}x \leq \upint_a^b g(x)\, \mathrm{d}x
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Si \(f(x) \leq g(x)\) \((\forall x \in [a, b]) \Rightarrow m_i(f) \leq m_i(g)\) y \(M_i(f) \leq M_i(g)\) \(\forall \) partición \(P\) de \([a, b] \Rightarrow s(f, P) \leq s(g, P)\) y \(S(f, P) \leq s(g, P) \Rightarrow \) vale para la integral.
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{definition}[Integrable]
  Una función acotada \(f: [a, b] \to \R \) se dice integrable si \begin{align*}
    \lowint_a^b f(x) \, \mathrm{d}x = \upint_a^b f(x) \, \mathrm{d}x
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{eg}
  \(f: [a, b] \to \R \), \(f(x) = \begin{cases}
      1 & \text{si } x \in \Q,   \\
      0 & \text{si } x \notin \Q
    \end{cases} \)
  No es integrable.
  \begin{proof}
    Para cualquier partición de \([a, b]\), \(m_i = 0\), \(M_i = 1\) en todos los intervalos de la partición \(\Rightarrow s(f, P) = 0\), \(S(f, P) = b-a\) \((\forall P)\).
  \end{proof}
\end{eg}

\begin{note}
  Si dada \(f: [a, b] \to \R \) acotada llamamos \(\sigma \) al conjunto de sumas inferiores y \(\sum \) al de las superiores, decir que \(f\) es integrable signifca que \( \sup \sigma = \inf \sum \).
  En particular esto pasa \(\iff (\forall \e > 0) \quad \exists s \in \sigma \), \(S \in \sum : S - s < \e \).
  \begin{proof}
    Ejercicio
  \end{proof}
\end{note}

\begin{definition}[Oscilación]
  Dada una función \(f: [a, b] \to \R \) acotada, definimos su oscilación en \(X \subset [a, b]\) como \(\omega(f(X)) = \sup(f(X)) - \inf(f(X))\).
\end{definition}

\begin{note}
  \(\omega(f(X)) = \sup(\{ |f(x) - f(y)| : x,y \in X \})\).
  \begin{proof}
    Ejercicio
  \end{proof}
\end{note}

\begin{theorem}
  Sea \(f: [a, b] \to \R \) acotada. Son equivalentes \begin{enumerate}
    \item \(f\) es integrable.
    \item \((\forall \e > 0)(\exists P, G)\) particiones de \([a, b]\) tales que \(S(f, G) - s(f, P) < \e \).
    \item \((\forall \e > 0)(\exists P)\) partición de \([a, b]\) tal que \(S(f, P) - s(f, P) < \e \).
    \item \((\forall \e > 0)(\exists P = \{ t_0, t_1, \ldots, t_n \})\) partición de \([a, b] : \sum_{i = 1}^n \omega_i (t_i - t_{i-1}) < \e \)
  \end{enumerate}

  \begin{proof}
    Sea \(f: [a,b] \to \R \) acotada,
    \begin{enumerate}
      \item[i] (1) \(\iff \) (2) Es el lema anterior.
      \item[ii] (3 \(\iff \) (4)) Vale porque \(\sum_{i = 1}^n \omega_i (t_i - t_{i-1}) = S(f, P) - s(f, P)\).
      \item[iii] (3) \(\Rightarrow \) (2) Trivial.
      \item[iv] (2) \(\Rightarrow \) (3) Si \(S(f, G) - s(f, P) < \e \) tomando \(P_0 = P \cup G\).\begin{align*}
              s(f, P) & \leq s(f, P_0) \leq S(f, P_0) \leq S(f, Q) \\
                      & \Rightarrow S(f, P_0) - s(f, P_0) < \e
            \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Continuidad e integración}
\begin{theorem}
  Sean \(f\), \(g\) integrables \(\Rightarrow \) \begin{enumerate}
    \item Para \(a < c < b\), \(f|_{[a, c]} \) y \(f|_{[c, b]} \) son integrables y \(\int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = \int_a^c f(x)\, \mathrm{d}x + \int_c^b f(x)\, \mathrm{d}x\) y vale la recíproca.
    \item \((\forall c \in \R)\) \(c f\) es integrable y \(\int_a^b c f(x)\, \mathrm{d}x = c \int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x\).
    \item \(f+g\) es integrable y la integral de la suma es la suma de las integrales.
    \item Si \(f(x) \leq g(x)\) \((\forall x \in [a, b]) \Rightarrow \int_a^b f(x) \, \mathrm{d}x \leq \int_a^b g(x) \, \mathrm{d}x\).
    \item \(|f(x)|\) es integrable y además \(|\int_a^b f(x) \, \mathrm{d}x = \int_a^b |f(x)| \, \mathrm{d}x\).
    \item El producto es integrable.
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    1, 2, 3, 4 equivalente a las demostraciones de suma superior e inferior. \\
    (5) \(| |f(x)| - |f(y)|| \leq |f(x) - f(y)|\). Para cualquier \(x \in [a, b]\) vale que \(\omega(|f|, X) \leq \omega(f, X)\). En particular \(\forall P\) partición de \([a, b]\) \(\omega_i(|f|) \leq \omega_i(f) \therefore |f|\) es integrable y como además \(-|f(x)| \leq f(x) \leq |f(x)| \Rightarrow \)
    \begin{align*}
      -\int_a^b |f(x)| \, \mathrm{d}x & \leq \int_a^b f(x) \, \mathrm{d}x \leq \int_a^b |f(x)| \, \mathrm{d}x \Rightarrow \\
                                      & \left| \int_a^b f(x) \, \mathrm{d}x \right| \leq \int_a^b |f(x)| \, \mathrm{d}x
    \end{align*}
    (6) Dada una partición \(P\) de \([a, b]\) sean \(\omega_i(f \cdot g)\), \(\omega_i(f)\), \(\omega_i(g)\) las oscilaciones de las funciones en \([t_{i-1}, t_i]\)
    \begin{align*}
      |fg(x) - fg(y)| & = |f(x)g(x) - f(y)g(y) + f(x)g(y) - f(x)g(y)|               \\
                      & \leq |f(x)| \cdot |g(x)- g(y)| + |g(y)| \cdot |f(x) - f(y)| \\
                      & \leq k \omega(g) + k \omega(f) = k (\omega(g) + \omega(f))  \\
    \end{align*} Luego \(f \cdot g\) es integrable.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Toda función \(f : [a, b] \to \R \) continua es integrable.
  \begin{proof}
    Como \([a, b]\) es compacto, \(f\) es acotada y uniformemente continua. Dado \(\e > 0\) \(\exists \delta > 0 : x, y \in [a, b]\), \(|x-y| < \delta \Rightarrow |f(x) - f(y)| < \dfrac{\e}{b-a} \). \\
    Sea \(n \in \N : \dfrac{b-a}{n} < \delta \) y consideremos la partición de \([a, b]\) dada por \(t_i = a + i \cdot \dfrac{b-a}{n} \) con \(i \in \{0, \ldots, n\} \Rightarrow \) si \(x, y \in [t_{i-1}, t_i]\) vale que \(|f(x) - f(y)| \Rightarrow \sum_{i=1}^n \omega_i (t_{i-1} - t_i) < \e \therefore f\) es integrable.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Sea \(f: [a, b] \to R\) acotada. Si para cada \(c \in \interval[open right]{a}{b}\) \(f|_{[a, c]} \) es integrable \(\Rightarrow f\) es integrable.
  \begin{proof}
    Sea \(|f(x)| \leq k\) \((\forall x \in [a,b])\). Dado \(\e > 0\), sea \(c \in \interval[open right]{a}{b}\) tal que \(k \cdot (b-c) < \frac{\e}{4} \). Como \( f|_{[a, c]} \) es integrable \(\exists \{t_0, \ldots, t_n\} \) partición de \([a, c]\) tal que \(\sum_{i = 1}^n \omega_i (t_i - t_{i-1}) < \frac{\e}{2} \). Si agrego \(t_{n+1} = b\) tengo una partición de \([a, b]\) y \(\omega_{n+1} \leq 2 \cdot k\). Luego \(\omega_{n+1} \cdot (t_{n+1} - t_n) = \omega_{n+1} \cdot (b-c) < \frac{\e}{2} \Rightarrow \sum_{i = 1}^n \omega_i (t_i - t_{i-1}) < \e \).
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
  \(f: [a, b] \to \R \) acotada. Si para \(a < b < c < d\) cualesquiera \(f|_{[b, c]} \) es integrable \(\Rightarrow f\) es integrable.
\end{corollary}

\begin{corollary}
  \(f: [a, b] \to \R \) acotada y tiene finitas discontinuidades entonces es integrable.
  \begin{proof}
    Sea \(t_0\), \(\cdots \), \(t_n\) los puntos donde \(f\) es discontinua \(\Rightarrow f\) es integrable en \([t_{i-1}, t_i]\) por ser continua en \([c, d]\) con \(t_{i-1} < c < d < t_i\).
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{eg}
  Sea \(f: [a, b] \to \R \) \begin{align*}
    f(x) = \begin{cases}
             0           & \text{si } x = 0, x \in \R - \Q,                    \\
             \frac{1}{q} & \text{si } x = \frac{p}{q} \text{ con } (p, q) = 1.
           \end{cases}
  \end{align*}
  \(f\) es discontinua en un conjunto infinito (los racionales de \([a, b]\)), pero es integrable en \([a, b]\) y \(\int_a^b f(x)\, \mathrm{d}x = 0\).
  \begin{proof}
    Dado \(\e > 0\), \(F = \{ x \in [a, b] : f(x) \geq \dfrac{\e}{b-a} \} \) es finito. Tomemos una partición de \([a, b]\) tal que la suma de los intervalos de \(P\) que contienen a un punto de \(F\) sea menor que \(\e \Rightarrow F \cap [t_{i-1}, t_i] = \varnothing \Rightarrow 0 \leq f(x) < \dfrac{\e}{b-a} \Rightarrow M_i < \dfrac{\e}{b-a} \). \\
    \(S(f, P) = \sum M_i (t_i - t_{i-1}) = \sum M_i (t_i - t_{i-1}) + \sum M_i (t_i - t_{i-1}) < \e + \dfrac{\e}{b-a} \cdot (b-a) < 2 \cdot \e \). Donde la primer suma es sobre los intervalos que contienen algún punto de \(F\) y la segunda sobre los que no. Luego \(\upint_a^b f(x) \, \mathrm{d}x = 0\) y \(f(x) \geq 0 \Rightarrow 0 \leq \lowint_a^b f(x) \, \mathrm{d}x \leq \upint_a^b f(x) \, \mathrm{d}x = 0\).
    Por lo tanto \(\int_a^b f(x) \, \mathrm{d}x = 0\).
  \end{proof}
\end{eg}
