\section{Cuerpo Arquimediano}

Si \(\mathbb{K} \) es un cuerpo ordenado, \(\N \subset \Z \subset \Q \subset \mathbb{K} \), pero esto no necesariamente implica que \(\N \) es no acotado.

\begin{eg}
    \(\Q(t)\): cuerpo de funciones racionales con coeficientes en \(\Q \), \(r(t) = p(t)/q(t)\), \(p, q \in \Q, q \neq 0\). Este cuerpo puede ser ordenado diciendo que \(r(t)\) es positivo si y sólo si el coeficiente de mayor grado del polinomio \(pq\) es positivo.
    En este cuerpo observemos que \(p(t)=t=t/1\) cumple que \(\forall n \in \N, p(t)=t-n \in P \Rightarrow t>n, \forall n \in \N \). Es decir que en \(\Q(t)\), \(\N \) es un conjunto acotado, por ejemplo por \(t\).
\end{eg}

\begin{theorem}
    En un cuerpo ordenado \(\mathbb{K} \) son equivalentes: \begin{enumerate}
        \item \(\N \subset \mathbb{K} \) no es acotado superiormente.
        \item Dados \(a, b \in \mathbb{K} \) con \(a>0, \exists n \in \N:m \cdot a>b\).
        \item Dado cualquier \(0<a \in \mathbb{K}, \exists n \in \N : 0 < \dfrac{1}{n} < a\).
        \item \(\mathbb{K} \) es arquimediano.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Sea \(\mathbb{K} \) un cuerpo ordenado.\begin{enumerate}
            \item[(1) \(\Rightarrow \) (2)] Como \(\N \) es no acotado, dados \(a,b \in \mathbb{K} \), \(a>0\), \(\exists m \in \N : m > \dfrac ba\), caso contrario \(\dfrac ba\) sería cota de \(\N \Rightarrow ma>b\)
            \item[(2) \(\Rightarrow \) (3)] Dado \(a>0\), tomamos \(b=1\) y por (2) \(\exists n \in \N : ma > 1 \Rightarrow a > \dfrac{1}{m} > 0\).
            \item[(3) \(\Rightarrow \) (1)] Dado \(0<a \in \mathbb{K} \Rightarrow \forall n \in \N, 0<\dfrac 1n<\dfrac 1a\), pues (3) vale para todo \(\mathbb{K} \Rightarrow b<n \Rightarrow \) es no acotado (pues ningún \(b>0\) puede ser cota superior).
        \end{enumerate}
    \end{proof}
\end{theorem}

\section{Supremo e ínfimo}

\begin{definition}[Supremo]
    Dados un cuerpo ordenado \(\mathbb{K} \) y un subconjunto \(X \subset \mathbb{K} \) acotado superiormente, decimos que \(b \in \mathbb{K} \) es supremo de \(X\) si es la menor de las cotas superiores de \(X\) en \(\mathbb{K} \).
\end{definition}

Es decir, se cumple:

\begin{enumerate}
    \item \(\forall x \in X, x \leq b\)
    \item Si \(c \in \mathbb{K} \) y \(x \leq c\), \(\forall x \in X \Rightarrow b \leq c\).
    \item Dado \(c < b\) en \(\mathbb{K}, \exists x \in X : c<x\)
\end{enumerate}

\begin{note}
    \begin{enumerate}
        \item El supremo de un conjunto, si existe es único.
        \item Si un conjunto tiene máximo, es el supremo.
        \item Si \(X = \varnothing \), todo \(b \in \mathbb{K} \) es cota superior, como \(\mathbb{K} \) no tiene último elemento, se sigue que \(\varnothing \) no tiene supremo en \(\mathbb{K} \).
    \end{enumerate}
\end{note}

\begin{definition}[Ínfimo]
    Dados un cuerpo ordenado \(\mathbb{K} \) y un subconjunto \(X \subset \mathbb{K} \) acotado inferiormente, decimos que \(b \in \mathbb{K} \) es ínfimo de \(X\) si es la mayor de las cotas inferiores de \(X\) en \(\mathbb{K} \).
\end{definition}

Es decir, se cumple:

\begin{enumerate}
    \item \(\forall x \in X, x \geq b\)
    \item Si \(c \in \mathbb{K} \) y \(x \geq c\), \(\forall x \in X \Rightarrow b \geq c\).
    \item Dado \(c > b\) en \(\mathbb{K}, \exists x \in X : b < x < c\).
\end{enumerate}

\begin{eg}
    Dados \(a<b\) en \(\mathbb{K} \). Si \(X=(a,b) \Rightarrow \inf(X)=a\), \(\sup(X)=b\).
    \begin{enumerate}
        \item Por definición \(a\) es cota inferior y \(b\) superior.
        \item \(a < c \in \mathbb{K} \), no es cota inferior. En efecto, si \(c \geq b\) trivial. Si \(c < b \Rightarrow \frac{a+c}{2} \in X\),
              \(a < \frac{a+c}{2} < c \Rightarrow a < c \therefore c\) no es cota inferior.
    \end{enumerate}
    Luego por (1) y por (2) \(a\) es ínfimo de \(X\).
\end{eg}

\begin{eg}
    Sea \(Y = \{ y \in \Q : y=\dfrac{1}{2^n}, n\in \N \} \). Veamos que \(\inf(Y) =0, \sup(Y) = \dfrac{1}{2} \).
    \begin{align*}
        \dfrac{1}{2} \in Y \text{, } \dfrac{1}{2^n} \leq \dfrac{1}{2} \quad (\forall n \in \N) \Rightarrow \dfrac{1}{2} = \sup(Y)
    \end{align*}

    Como \(0 < \dfrac{1}{2^n} (\forall n \in \N) \Rightarrow 0\) es cota inferior.
    Sea \begin{align*}
        0 & < c \in \mathbb{K}, 2^n = {(1+1)}^n \leq 1+n \leq \dfrac{1}{c}       \\
          & \Rightarrow n \leq \dfrac{1}{c} - 1 \Rightarrow \dfrac{1}{2^n} < c
    \end{align*}
    \(\Rightarrow c\) no puede ser cota inferior por la propiedad 3 de la arquimedianidad \(\therefore 0\) es el ínfimo de \(Y\).
\end{eg}

El problema más serio de los racionales desde el punto de vista del análisis es que algunos conjuntos acotados de números racionales no tienen súpremo (o ínfimo) en \(\Q \).

\begin{eg}
    Sean \(X = \{ x \in \Q : x \geq 0, x² < 2 \}\text{, } Y = \{ y \in \Q : y>0, y² > 2 \} \). Notemos que si \(z>2 \Rightarrow z² > 4 \Rightarrow z \notin X \Rightarrow X \subset [0, 2]\) y \(X\) es un conjunto acotado. Además \(Y \subset (0, +\infty)\) por lo que es un conjunto acotado inferiormente. Veamos que \(\nexists \) supremo e ínfimo en \(\Q \).\begin{enumerate}
        \item Quiero ver que \(X\) no tiene máximo. Dado \(x \in X\) quiero encontrar \(r \in \Q \) tal que \(0<r<1\) y \(x+r \in X \iff (x+r)² =x^2+2xr+r² < 2\). Como \(r<1 \Rightarrow (x+r)²<x²+2xr+r=x²+r(2x+1)<2 \therefore x+r \in X\).
        \item Quiero ver que \(Y\) no tiene elemento mínimo, dado \(y \in Y\) tomo \(r \in \Q : 0 < r < \dfrac{y²-2}{2y} \).
              \begin{align*}
                  (y - r)²          = y² - 2yr + r² > y² - 2yr & > 2   \\
                  y² - 2                                       & > 2yr \\
                  \dfrac{y²-2}{2y}                             & > r
              \end{align*}
              Es decir que \(y-r \in Y\) e \(y-r < y\).
        \item Si \(x \in X, y \in Y \Rightarrow x < y \Rightarrow x² < 2 < y² \Rightarrow x² < y²\).
    \end{enumerate}

    Veamos que por 1, 2, 3 \(\nexists \sup(X), \inf(Y)\). Supongamos \(0< \alpha = \sup(X)\), no puede ser \(\alpha²<2\) porque si no \(\alpha \in X\) y \(X\) no tiene máximo. Tampoco puede ser \(\alpha² > 2\) pues estaría en \(Y\) e \(Y\) no tiene mínimo, pues habría un \(\beta \in Y\) con \(\beta < \alpha \) y por (3) sería \(x < \beta < \alpha, \forall x \in X\) lo que contradice que \(\sup(X) = \alpha \), pues sería \(\beta \) el supremo.
    En definitiva si existiese \(\sup(X) = \alpha \), debe ser \(\alpha² = 2 \notin \Q \). Luego \(X\) no tiene supremo en \(\Q \).
    Ínfimo, ejercicio (análogo).
\end{eg}

\section{Cuerpo completo}

\begin{definition}
    Si \(\mathbb{K} \) es un cuerpo ordenado no Arquimediano, \(\N \subset \mathbb{K} \) es acotado superiormente.
\end{definition}

Si \(b \in \mathbb{K} \) es una cota superior de \(\N \Rightarrow n+1 \in \N<b, \forall n \in \N \Rightarrow n < b-1\) o sea \(b-1\) es cota superior de \(\N \therefore \nexists \sup(\N)\) en \(\mathbb{K} \).

\begin{definition}[Cuerpo Completo]
    Un cuerpo ordenado \(\mathbb{K} \) se dice completo cuando dado un subconjunto no vacío y acotado superiormente tiene supremo en \(\mathbb{K} \).
\end{definition}

\begin{note}
    Sea \(\mathbb{K} \) un cuerpo ordenado completo. Entonces:
    \begin{enumerate}
        \item Es arquimediano.
        \item Dado un subconjunto no vacío y acotado inferiormente tiene ínfimo en \(\mathbb{K} \).
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        Sea \(Y \subset \mathbb{K} \), no vacío y acotado inferiormente. Sea \(X = -Y = \{ -y:y \in Y \} \Rightarrow X\) es no vacío y acotado superiormente \(\Rightarrow \exists \sup(X)=a \Rightarrow -a = \inf(Y)\).
    \end{proof}
\end{note}

Axioma: Existe un cuerpo ordenado llamado \(\R \).


Ejercicio: Dados \(0<a \in \R, m \in \N \Rightarrow \exists! 0<b\in \R : b^m =a\). Sugerencia Definir \(X = \{ x \in \R : x\geq0, x^n<a \} \), \(Y = \{ y \in \R : y>0, y^n >a \} \) e imitar la demostración anterior. Probar y usar que dado \(x>0\) \(\exists \) para cada \(m \in \N \) un número real positivo que depende de \(x\) tal que \({(x+d)}^m \leq A_n \cdot d + x^n, \forall 0<d<1\).

\begin{definition}[Conjunto Denso]
    Un conjunto \(X \subset \R \) se dice denso en \(\R \) si todo intervalo abierto \((a, b)\) contiene algún punto de \(X\).
\end{definition}

\begin{eg}
    \(\Q \) es denso en \(\R \).
    \begin{proof}
        Como \(b-a>0, \exists p\in \N: 0 < \dfrac{1}{p}<b-a\). \\
        Sea \(A = \{ m \in \Z: \dfrac{m}{p} \geq b \} \). Como \(\R \) es Arquimediano, \(A\) es un conjunto de números enteros no vacío y acotado por \(bp\). Sea \(m_0\) el menor elemento de A entonces \(b\leq \dfrac{m_0}{p} \) y \(\dfrac{m_0-1}{p} <b\). También \(\dfrac{m_0-1}{p} > a\), si no tendríamos que
        \begin{equation*}
            \dfrac{m_0-1}{p} \leq a \leq b \leq \dfrac{m_0}{p}
        \end{equation*}
        Luego,
        \begin{equation*}
            b-a \leq \dfrac{m_0}{p} - \dfrac{m_0-1}{p} = \dfrac1p
        \end{equation*}
        Absurdo! \(\therefore \Q \) es denso en \(\R \).
    \end{proof}
\end{eg}

\begin{eg}
    \(\R \setminus \Q \) es denso en \(\R \). \\
    Para ver que \(\mathbb{R-Q} \) es denso usamos la misma idea tomando \(p \in \N :0<\dfrac1p<\dfrac{b-a}{\sqrt2} \) por Arquimedianidad y \(\dfrac{\sqrt2}{p} < b-a\) por longitud del intervalo.
    Ejercicio terminar la demostración.
\end{eg}

\section{Introducción a cardinalidad}

\begin{definition}
    Decimos que dos conjuntos \(X, Y\) tienen el mismo cardinal (coordinables o equipotentes) si \(\exists f: X \to Y\) biyectiva. Notamos \(X \sim Y\) o \(card(X) = card(Y)\) o \( \#X=\#Y\) y \(\sim \) es una relación de equivalencia.
\end{definition}

Dado \(n \in \N \) definimos \(\mathbb{I}_n = \{1, 2, 3,\ldots, n\} \).

\begin{theorem}
    Sean \(n, m \in \N \). Entonces, \(\mathbb{I}_n \sim \mathbb{I}_m \iff n = m\).
    \begin{proof}
        Sabemos que si \(\mathbb{I}_n \sim \mathbb{I}_m\), entonces \(\exists f: \mathbb{I}_n \to \mathbb{I}_m\) biyectiva. Supongamos que \(n < m\). Esto implica que puedo definir \(g: \mathbb{I}_m \to \mathbb{I}_{n+1} \) suryectiva como:
        \begin{align*}
            g(k) =
            \begin{cases}
                k & \text{si } 1 \leq k \leq n+1, \\
                1 & \text{si } k > n+1.
            \end{cases}
        \end{align*}

        Dada \(g \circ f: \mathbb{I}_n \to \mathbb{I}_{n+1} \) basta probar que \(\nexists \) funciones \(h: \mathbb{I}_n \to \mathbb{I}_{n+1} \) suryectivas para probar el absurdo. Por inducción
        Si \(m = 1\), \(h\) no puede ser suryectiva. Supongamos que vale para \(1 \leq k \leq n-1\). Si \(\exists h: \mathbb{I}_n \to \mathbb{I}_{n+1} \) suryectiva, entonces \(\exists k : f(n) = k\).

        Definimos una permutación \(r\) de \(\mathbb{I}_{n+1} \) tal que \(r(k) = n+1\). Por lo tanto, \(r \circ h: \mathbb{I}_n \to \mathbb{I}_{n+1} \) es suryectiva y \((r \circ f)(n) = r(k) = n+1\). Esto implica que la restricción
        \[
            r \circ f|_{\mathbb{I}_{n-1}} : \mathbb{I}_{n-1} \to \mathbb{I}_n
        \]
        es suryectiva. Esto es un absurdo, ya que por la hipótesis inductiva no existen funciones suryectivas de \(\mathbb{I}_{n-1} \to \mathbb{I}_n \).

        El caso \(\Leftarrow \) es trivial.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
    \(X \) es finito si \(\exists n: X \) es coordinable con \(\mathbb{I}_n\) y escribimos \(card(X)=n\). Decimos que \(X\) es infinito si no existe tal \(n\).
\end{definition}
