\section{Equicontinuidad uniforme}

\begin{theorem}
  Si \(E\) es una familia de funciones derivables en \(I : \exists c > 0 : |f^{\prime}(x)| \leq c\) \((\forall f \in E)(\forall x \in I) \Rightarrow E\) es equicontinua en \(I\).
  \begin{proof}
    Sea \(x_0 \in I\), \(\e > 0\), \(\delta = \frac{\e}{c} \). Si \(x \in I\) y \(|x - x_0| < \delta \Rightarrow |f(x) - f(x_0)| \leq c |x - x_0| < c \cdot \frac{\e}{c} < \e \) \((\forall f \in E)\) usando Teorema del Valor Medio.
  \end{proof}
\end{theorem}

Más en general, con el mismo argumento, se ve que si \(\forall x \in I\), \(\exists c_x > 0\) y un intervalo \(I_x\) tal que \(x \in I_x \subset I\) y \(|f^{\prime}(y)| \leq c_x\) \((\forall f \in E)(\forall y \in I_x) \Rightarrow E\) es equicontinua.

\begin{definition}[Equicontinuidad uniforme]
  Una familia \(E\) de funciones, \(f: X \to \R \) se dice uniformemente equicontinua si \((\forall \e > 0)(\exists \delta > 0) : x, y \in X\), \(|x-y| < \delta \Rightarrow |f(x) - f(y)| < \e \) \((\forall f \in E)\)
\end{definition}

\begin{eg}
  \(E\) es una familia de funciones derivables en \(I\) y \(|f^{\prime}(x)| \leq c\) \((\forall f \in E) \Rightarrow E\) es uniformemente equicontinua
\end{eg}

\begin{eg}
  Una familia formada por una única función continua, pero no uniformemente continua es una familia equicontinua, pero no uniformemente.
\end{eg}

\begin{theorem}
  Sea \(K \subset \R \) compacto. Toda familia de funciones \(f: K \to \R \) equicontinua es uniformemente equicontinua.
  \begin{proof}
    Si \(E\) no fuese uniformemente equicontinua, \(\exists \e > 0 : (\forall n \in \N)\), \(x_n\), \(y_n \in K\), \(f_n \in E : |x_n - y_n| < \frac{1}{n} < \delta \), pero \(|f_n(x_n) - f_n(y_n)| \geq \e \).
    Pasando a una subsucesión, podemos suponer que \(x_n \to x \in K\) (\(K\) es compacto) y como \(|y_n - x_n| < \frac{1}{n} \) tenemos que \(y_n \to x\). \\
    Como la familia \(E\) es equicontinua en \(x\), \(\exists \delta > 0 : z \in K\) y \(|x - z| < \delta \Rightarrow |f(x) - f(z)| < \frac{\e}{2} \) \((\forall f \in E) \Rightarrow |f_n(x_n) - f_n(y_n)| \leq |f_n(x_n) - f_n(x)| + |f_n(y_n) - f(x)| < \e \) \((\forall n > n_0 \in \N)\), pues \(|x_n - x| < \delta \) y \(|y_n - x| < \delta \) Absurdo!
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Si una sucesión equicontinua de funciones \(f_n: X \to \R \) converge puntualmente en un subconjunto denso \(D \subset X \Rightarrow f_n\) converge uniformemente sobre cualquier compacto \(K \subset X\).

  \begin{proof}
    Sea \(\e > 0\) quiero ver que \(\exists n_0 \in \N : |f_m(x) - f_n(x)| < \e \) (\(\forall m, n > n_0)(\forall x \in K)\). Luego \(\forall d \in D\), \(\exists n_d \in \N : |f_m(d) - f_n(d)| < \frac{\e}{3} \) \((\forall n, m > n_d)\). \\
    Por otro lado \(\forall y \in K\), \(\exists \) un intervalo abierto \(I_y\) (centrado en \(y\)) tal que \(|f_n(x) - f(z)| < \frac{e}{3} \) \((\forall x, z \in X \cap I_y)(\forall n \in \N)\). Como \(K\) es compacto del cubrimiento \(K \subset \bigcup_{y \in K} I_y\) podemos extraer un subcubrimiento finito \(K \subset I_1 \cup I_2 \cup \cdots \cup I_p\). \\
    Como \(D\) es denso en \(X\), en cada intervalo \(I_i\) podemos elegir \(d_i \in D \cap I_i\). Sea \(n_0 = \max(n_{d_1}, \cdots n_{d_p}) \Rightarrow \) si \(n, m > n_0\) y \(x \in K \Rightarrow \exists i : x \in I_i\) así que \begin{align*}
      |f_m(x) - f_n(x)| \leq |f_m(x) - f_m(d_i)| + |f_m(d_i) - f_n(d_i)| + |f_n(d_i) - f_n(x)| < \e
    \end{align*} \(\therefore \) es uniformemente equicontinua.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}[Acotada puntualmente]
  Una familia \(E\) de funciones \(f: X \to \R \), se dice puntualmente acotada si \(\forall x \in X\), \(\exists c_x > 0 : |f(x)| \leq c_x\) \((\forall f \in E)\).
\end{definition}

\begin{definition}[Uniformemente acotada]
  Se dice uniformemente acotada si \(\exists c > 0 : |f(x)| < c\) \((\forall f \in E)(\forall x \in X)\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Cantor, Tijonov]
  Sea \(X \subset \R \) numerable. Toda sucesión puntualmente acotada de funciones \(f: X \to \R \) posee una subsucesión puntualmente convergente.
  \begin{proof}
    Sea \(X = \{x_1, \ldots \} \) como \({(f_n(x_1))}_{n \in \N} \) es acotada, tiene una subsucesión convergente \(\Rightarrow \N_1 \subset \N \) infinito tal que \(a_1 = \lim_{n \in \N_1} f_n(x_1)\). \\
    Como \({(f_n(x_2))}_{n \in \N_1} \) es acotada, \(\exists \N_2 \subset \N_1\) infinito tal que \(\exists a_2 = \lim_{n \in \N_2} f_n(x_2)\). Así siguiendo para cada \(i \in \N \) tenemos \(\N_1 \supset \N_2 \supset \cdots \supset \N_i \supset \cdots \), tales que \(\lim_{n \in \N_i} f_n(x_i) = a_i\). \\
    Definimos a \(\N^* \subset \N \) tomando como i-ésimo elemento de \(\N^*\) al i-ésimo elemento de \(\N_i \Rightarrow (\forall i \in \N) {(f_n(x_i))}_{n \in \N^*} \) es a partir del i-ésimo elemento una subsucesión de \({(f_n(x_i))}_{n \in \N_i} \) converge \(\therefore \) Esto prueba que \({(f_n)}_{n \in \N^*} \) converge \(\forall x_i \in X\).
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Arzelà, Ascoli]
  Sea \(K \subset \R \) compacto, toda sucesión equicontinua y puntualmente acotada de funciones \(f_n: K \to \R \) posee una subsucesión uniformemente convergente.
  \begin{proof}
    Como \(K \subset \R \), \(\exists X \subset K\) numerable y denso en \(K\). Por el teorema anterior, como \(X\) es numerable \({(f_n)}_{n \in \N} \) tiene una subsucesión puntualmente convergente en \(X\) (por ser \(f_n\) puntualmente acotada). Como \({(f_n)}_{n \in \N} \) es equicontinua y converge puntualmente en \(X \subset K\) denso, converge uniformemente en \(K\) por ser compacto.
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Ecuaciones diferenciales}
TODO
