\section{Límite superior e inferior}

\begin{theorem}
  \({(x_n)}_{n \in \N} \) acotada \(\Rightarrow \liminf x_n\) es el menor punto de acumulación de la sucesión y \(\limsup x_n\) es el mayor.

  \begin{proof}
    Veamos que \(a = \liminf_{n \to \infty} x_n\) es punto de acumulación de \({(x_n)}_{n \in \N} \). \\
    Como \(a = \lim_{n \to \infty} a_n\) (los ínfimos de \(X_n\)). Dados \(\e \) y \(n_0 \in \N, \exists n_1 > n_0 : a-\e < a_{n_1} < a+\e \), \(a_{n_1} = \inf(X_{n_1}) \Rightarrow a + \e \) no puede ser cota inferior de \(X_{n_1} \). \\
    \(\Rightarrow \exists n \geq n_1 : a_{n_1} \leq x_n \leq a+\e \), \( n \geq n_1 \geq n_0\) y \((a - \e < x_n < a + \e \)), luego \(a\) es punto de acumulación de \({(x_n)}_{n \in \N} \). \\
    Falta ver que si \(c < a \Rightarrow c\) no es punto de acumulación. \\
    Como \(a = \lim_{n \to \infty} a_n\) y \(c < a \Rightarrow \exists n_0 \in \N : c < a_{n_0} \leq a\). Como \(a_{n_0} \) es el ínfimo de \(X_{n_0} \) si \(n \geq n_0 \Rightarrow c < a_{n_0} \leq x_n\). Tomando \(\e = a_{n_0} - c \Rightarrow c+\e = a_{n_0} \) y entonces \(\forall x_n: n \geq n_0, x_n \notin (c - \e, c + \e) \therefore c\) no es punto de acumulación.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Toda sucesión acotada de \(\R \) tiene una subsucesión convergente.
  \begin{proof}
    \(\limsup x_n\) es punto de acumulación de \(x_n\) así que alguna subsucesión converge a él.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
  Una sucesión acotada de \(\R \) es convergente \(\iff \limsup x_n = \liminf x_n\), es decir, posee un único punto de acumulación.
  \begin{proof}
    Para la ida tenemos que si \({(x_n)}_{n \in \N} \) converge, toda subsucesión converge a lo mismo y en particular \(\limsup x_n = \liminf x_n = \lim_{n \to \infty} x_n\). \\
    Para la vuelta, si \(\limsup x_n = \liminf x_n = \lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} b_n \Rightarrow \) \\
    Dado \(\e > 0, \exists n_0 \in \N : a - \e \leq a_{n_0} \leq a \leq b_{n_0} \leq a + \e \). \\
    Como \(n \geq n_0 \Rightarrow a_{n_0} \leq x_n \leq b_{n_0} \).
  \end{proof}
\end{corollary}

\section{Sucesiones de Cauchy}

Dada una sucesión \({(x_n)}_{n \in \N} \subset \R \), decimos que es de Cauchy si dado \(\e > 0, \exists n_0 \in \N : |x_n - x_m| < \e, \forall n,m > n_0\). Al igual que hicimos con las sucesiones de Cauchy en \(\Q \).

\begin{enumerate}
  \item Toda sucesión convergente es de Cauchy
  \item Toda sucesión de Cauchy es acotada
\end{enumerate}

\begin{lemma}
  Si una sucesión de Cauchy tiene una subsucesión que converge a \(a \in \R \Rightarrow \lim_{n \to \infty} x_n = a\).
  \begin{proof}
    Dado \(\e > 0 \quad \exists n_0 : |x_n - x_m| < \e / 2, \forall n,m > n_0\). \\
    Como \(a\) es el límite de una subsucesión \(\exists n_1 > n_0 : |x_{n_1} - a| < \e / 2\). \\
    \(\Rightarrow \) si \(n > n_0, |x_n - a| \leq |x_n - x_{n_1}| + |x_{n_1} - a| < \e / 2 + \e / 2 = \e \).
  \end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}
  Toda sucesión de Cauchy en \(\R \) es convergente.
  \begin{proof}
    Por ser de Cauchy es acotada, por ser acotada alguna subsucesión converge al \(\limsup\) o \(\liminf\) y por el lema anterior, toda la sucesión converge.
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Límites infinitos}

\begin{definition}
  Decimos que \(\lim_{n \to \infty} x_n = + \infty \) si dado \(a > 0\text{, } \exists n_0 \in \N : x_n > a \quad \forall n > n_0\).
\end{definition}

\begin{definition}
  Decimos que \(\lim_{n \to \infty} x_n = - \infty \) si dado \(a > 0\text{, } \exists n_0 \in \N : x_n < -a \quad \forall n > n_0\).
\end{definition}

\begin{prop}
  \(\lim_{n \to \infty} x_n = + \infty \) e \({(y_n)}_{n \in \N} \) es acotada inferiormente \(\Rightarrow \lim_{n \to \infty} (x_n + y_n) = +\infty \).
  \begin{proof}
    Dado \(A > 0 \) existe \( c \in \R : c < y_n \quad \forall n \in \N \).
    Como \(\lim_{n \to \infty} x_n = + \infty \Rightarrow \exists n_0 \in \N : x_n > A - c, \forall n > n_0 \Rightarrow \)
    Si \(n > n_0, x_n + y_n > A - c + c = A \therefore \lim_{n \to \infty} (x_n + y_n) = +\infty \).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  \(\lim_{n \to \infty} x_n = +\infty \) y \(\exists c > 0 : y_n > c, \forall n \in \N \Rightarrow \lim_{n \to \infty} (x_n \cdot y_n) = + \infty \).
  \begin{proof}
    Dado \(A > 0, \exists n_0 \in \N : x_n > A/c, \forall n > n_0 \Rightarrow \) si \(n > n_0, x_n \cdot y_n > (A/c) \cdot c = A \therefore \lim_{n \to \infty} x_n \cdot y_n = + \infty\).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  \(x_n > 0 \quad \forall n \in \N \Rightarrow \lim_{n \to \infty} x_n = 0 \iff \lim_{n \to \infty} = \frac{1}{x_n} = +\infty\).
  \begin{proof}
    Para la ida, \(\lim_{n \to \infty} x_n = 0\). Dado \(A > 0, \exists n_0 \in \N : 0 < x_n < 1/A, \forall n > n_0 \Rightarrow \frac{1}{x_n} > A, \forall n > n_0 \therefore \lim_{n \to \infty} \frac{1}{x_n} = +\infty\). \\
    Para la vuelta \(\lim_{n \to \infty} \frac{1}{x_n} = +\infty \). Dado \(\e > 0, \exists n_0 \in \N : \frac{1}{x_n} > \frac{1}{\e}, \forall n > n_0 \Rightarrow \) \\
    \(0 < x_n < \e, \forall n > n_0 \therefore \lim_{n \to \infty} x_n = 0\).
  \end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
  Sean \({(x_n)}_{n \in \N}, \forall n \in \N \) e \((y_n)_{n \in \N} \) sucesiones de números positivos \(\Rightarrow \) \begin{enumerate}
    \item Si \(\exists c > 0 : x_n > c, \forall n \in \N \) y si \(\lim_{n \to \infty} y_n = 0 \Rightarrow \lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = +\infty\).
    \item \({(x_n)}_{n \in \N} \) es acotada y \(\lim_{n \to \infty} y_n = +\infty \Rightarrow \lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = 0\)
  \end{enumerate}
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item Dado \(A > 0, \exists n_0 \in \N : 0 < y_n < c/A, \forall n > n_0 \Rightarrow \frac{x_n}{y_n} > (A/c) \cdot c = A, \forall n > n_0 \therefore \lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = + \infty\).
      \item Dado \(\e > 0, \exists n_0 \in \N : y_n > k/\e, \forall n > n_0\), donde \(k > 0\) es cota superior de \(x_n \Rightarrow \forall n > n_0, 0 < \frac{x_n}{y_n} < k \cdot (\e/k) = \e \therefore \lim_{n \to \infty} \frac{x_n}{y_n} = 0\).
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{prop}

\section{Series numéricas}

Dada una sucesión \((a_n)_{n \in \N} \subset \R \) formamos una nueva sucesión \((S_n)_{n \in \N} \). Dada por \(S_1 = a_1, S_2 = a_1 + a_2, \ldots, S_n = a_1 + \cdots + a_n\); que llamamos sumas parciales de la serie \(\sum_{n \geq 1} a_n\).

\begin{theorem}
  \(\sum_{n \geq 1} a_n\) converge \(\Rightarrow \lim_{n \to \infty} a_n = 0\).
  \begin{proof}
    \begin{align*}
       & \lim_{n \to \infty} S_n = \lim_{n \to \infty} S_{n-1} \Rightarrow \\
       & 0 = s - s = \lim_{n \to \infty} S_n - \lim_{n \to \infty} S_{n-1} \\
       & = \lim_{n \to \infty} S_n - S_{n-1} = \lim_{n \to \infty} a_n
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{eg}
  El recíproco del teorema anterior es falso pues \(\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n} \) diverge.
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      S_{2^n} & = 1 + 1/2 + (1/3 + 1/4) + (1/5 + 1/6 + 1/7 + 1/8) + \cdots + (\frac{1}{2^{n-1}+1} + \cdots + \frac{1}{2^n}) \\
              & > 1 + 1/2 + 2/4 + 4/8 + \cdots + \frac{2^{n-1}}{2^n} = 1 + n/2
    \end{align*}
    Luego \(\lim_{n \to \infty} S_{2^n} = + \infty \).
  \end{proof}
\end{eg}

\begin{theorem}
  \(a_n \geq 0, \forall n > 0 \Rightarrow \) \begin{align*}
    \sum_{n \geq 1} a_n \text{ converge } \iff S_n \text{ forman una sucesión acotada.}
  \end{align*}
  \begin{proof}
    Por ser \(a_n \geq 0\), \((S_n)_{n \in \N} \) es monótona creciente, luego converge \(\iff \) es acotada.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Criterio de Cauchy]
  \(\sum a_n\) converge \(\iff \forall \e > 0, \exists n_0 \in \N : | a_{n+1} + \cdots + a_{n+p} | < \e, \forall n > n_0, p \in \N \).
  \begin{proof}
    \(|s_{n+p} - s_n| = |a_{n+1} + \cdots + a_{n+p}| < \e, \forall n > n_0 \in \N \Rightarrow (s_n)_{n \in \N} \) es de Cauchy y por lo tanto convergente.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Criterio de comparación]
  Sean \(a_n, b_n \geq 0, \forall n \in \N \), dadas \(\sum_{n \geq 1} a_n\), \(\sum_{n \geq 1} b_n \Rightarrow \) Si \begin{align*}
    \exists c > 0, n_0 \in \N : a_n \leq c \cdot b_n, \forall n > n_0 \Rightarrow
  \end{align*}
  \begin{enumerate}
    \item[(a)] Si \(\sum b_n\) converge entonces \(\sum a_n\) converge.
    \item[(b)] Si \(\sum a_n\) diverge entonces \(\sum b_n\) diverge.
  \end{enumerate}

  Notemos que \(\sum a_n\) converge \(\iff \) Dado \(n_0 \in \N, \sum_{n \geq n_0} a_n\) converge, por lo que solo nos interesa la cola de la sucesión.
  \begin{proof}
    Si \(\sum b_n\) es convergente entonces es de Cauchy y dado \(\e > 0\), existe \(n_0 \in \N \) tal que \(\forall n \geq n_0\) se cumple: \begin{align*}
      \sum_{m = n}^{n + p} b_m < \e
    \end{align*}
    Luego, \begin{align*}
      \left| \sum_{m = n}^{n+p} a_m \right| \leq \sum_{m=n}^{n+p} |a_n| \leq \sum_{m=n}^{n+p} b_m < \e
    \end{align*}
    Por lo que \(\sum a_n\) es de Cauchy y, por lo tanto, es convergente. Finalmente, (b) se deduce de (a).
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
  \(\sum a_n\) es absolutamente convergente si \(\sum |a_n|\) converge. \\
  Si \(\sum a_n\) converge y \(\sum |a_n|\) diverge entonces decimos que es condicionalmente convergente.
\end{definition}

\begin{theorem}
  Toda serie absolutamente convergente es convergente.
  \begin{proof}
    Como \(\sum |a_n|\) converge \(\Rightarrow \forall \e > 0, \exists n_0 \in \N : \left| |a_{n+1}| + \cdots + |a_{n+p}| \right| < \e, \forall n > n_0, p \in \N \Rightarrow \) \\
    \(|a_{n+1} + \cdots + a_{n+p}| \leq |a_{n+1}| + \cdots + |a_{n+p}| < \e, \forall n > n_0, p \in \N \therefore \sum a_n\) converge.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Criterio de Condensación de Cauchy]
  Sea \( {(a_n)}_{n \in \N} \) tal que\begin{align*}
    a_1 \geq a_2 \geq \cdots \geq 0
  \end{align*}
  Entonces, \( \sum a_n \) converge si, y solo si\begin{align*}
    \sum_{k \geq 0} 2^k \cdot a_{2^k}
  \end{align*}
  converge.
  \begin{proof}
    Sean\begin{align*}
      s_n & = a_1 + \cdots + a_n                \\
      t_k & = a_1 + 2a_2 + \cdots + 2^k a_{2^k}
    \end{align*}
    Si \( n < 2^k \):\begin{align*}
      s_n & \leq a_1 + (a_2 + a_3) + \cdots + (a_{2^k} + \cdots + a_{2^{k+1}-1})              \\
          & \leq a_1 + 2a_2 + \cdots + 2^{k} a_{2^k} \text{ por ser una sucesión decreciente} \\
          & \leq t_k
    \end{align*}
    Por otro lado, si \( n > 2^k \):\begin{align*}
      s_n & \geq a_1 + a_2 + (a_3 + a_4) + \cdots + (a_{2^{k-1}+1} + \cdots + a_{2^k}) \\
          & \geq \frac{1}{2} a_1 + a_2 + 2 a_4 + \cdots + 2^{k-1} a_{2^k}              \\
          & \geq \frac{1}{2} t_k
    \end{align*}
    Luego, las sucesiones \( {(s_n)}_{n \in \N} \) y \( {(t_k)}_{k \in \N} \) son, o ambas acotadas o ambas no acotadas.
  \end{proof}
\end{theorem}