\section{Ejemplo de convergencia condicional}

\begin{eg}
  \(\sum_{n \geq 1} \dfrac{(-1)^{n+1}}{n} \) converge, pero no lo hace absolutamente.
  \begin{proof}
    (i) Las sumas parciales pares son:

    \begin{itemize}
      \item \(S_2 = 1 - 1/2\)
      \item \(S_4 = (1 - 1/2) + (1/3 - 1/4)\)
      \item \(S_6 = (1 - 1/2) + (1/3 - 1/4) + (1/5 - 1/6)\)
    \end{itemize}

    En general \(S_2 < S_4 < S_6 < \cdots < S_{2n} < \cdots < 1\), es creciente y acotada, luego converge.

    (ii) Las sumas parciales impares son:

    \begin{itemize}
      \item \(S_1 = 1\)
      \item \(S_3 = 1 - (1/2 - 1/3)\)
      \item \(S_5 = 1 - (1/2 - 1/3) - (1/4 - 1/5)\)
    \end{itemize}

    En general \(S_1 > S_2 > \cdots > S_{2n+1} > \cdots > 0\). Es decreciente y acotada, luego converge.

    Por (i) e (ii) \(\exists \tilde{s} = \lim_{n \to \infty} S_{2n} \) y \(\exists s^{\prime} = \lim_{n \to \infty} S_{2n+1} \), como \(S_{2n+1} - S_{2n} = \dfrac{1}{2n+1} \to 0 \Rightarrow \tilde{s} = s^{\prime} \therefore \) la serie converge.
  \end{proof}
\end{eg}

\section{Corolarios de series}

\begin{corollary}
  Sea \(\sum b_n\) una serie convergente de términos positivos si \(\exists k > 0\) y \(n_0 \in \N \) tales que \(|a_n| \leq k \cdot b_n, \forall n > n_0 \Rightarrow \) \\
  \(\sum a_n\) converge absolutamente.

  \begin{proof}
    Sencilla aplicación del criterio de comparación.
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}
  \(\forall n > n_0, |a_n| \leq k \cdot c^n\) con \(0 < c < 1, k > 0 \Rightarrow \) \(\sum a_n\) es absolutamente convergente.
  \begin{proof}
    Como \(c \in (0, 1), \sum c^n\) converge (serie geométrica).
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{note}
  Tomando \(k = 1, |a_n| \leq c^n \iff \sqrt[n]{a_n} \leq c < 1, \forall n > n_0 \in \N \). Que esto valga para algún \(n_0\) específico significa que \(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} < 1\).
\end{note}

\section{Criterios de convergencia}

\begin{corollary}[Criterio de la raíz]
  Si \(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} < 1 \Rightarrow \sum a_n\) converge absolutamente.
  \begin{proof}
    \begin{enumerate}
      \item Si \(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} > 1 \Rightarrow \sum a_n\) diverge, pues existen infinitos índices tales que \(\sqrt[n]{|a_n|} > 1\) y entonces \(a_n \not \to 0\).
      \item Si \(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = 1\) el criterio no concluye (\(\sum \frac{1}{n} \), \(\sum \frac{1}{n^2})\).
      \item Si \(\alpha = \limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{ |a_n| } < 1 \Rightarrow \exists \beta \in (\alpha\text{, }1) \) y \(N \in \N \) tal que \begin{align*}
              \sqrt[n]{|a_n|} < \beta, \forall n > N \Rightarrow |a_n| < \beta^n, \forall n > N
            \end{align*} Como \(0 < \beta < 1\) la serie \(\sum \beta^n\) converge, por el criterio de comparación \(\sum a_n\) converge absolutamente.
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{theorem}[Criterio del cociente]
  Sean \(\sum_{n \geq 1} a_n\) una serie tal que \(a_n \neq 0, \forall n \in \N \) y \(\sum_{n \geq 1} b_n\) una serie de términos positivos y convergente \(\Rightarrow \) \\
  Si \(\exists n_0 \in \N : \dfrac{|a_{n+1}|}{|a_n|} \leq \dfrac{|b_{n+1}|}{|b_n|}, \forall n > n_0 \Rightarrow \sum_{n \geq 1} a_n\) es absolutamente convergente.

  \begin{proof}
    \begin{align*}
      \dfrac{|a_{n_0 + 2}|}{|a_{n_0 + 1}|} \leq \dfrac{|b_{n_0+2}|}{|b_{n_0+1}|}, \ldots, \dfrac{|a_n|}{|a_{n-1}|} \leq \dfrac{|b_n|}{|b_{n-1}|}, \forall n > n_0
    \end{align*}
    Multiplicando todas las desigualdades obtenemos
    \begin{align*}
      \dfrac{|a_n|}{|a_{n_0+1}|} \leq \dfrac{|b_n|}{|b_{n_0+1}|} \iff |a_n| \leq \dfrac{|a_{n_0+1}| \cdot b_n}{b_{n_0+1}}
    \end{align*}
    \(\therefore \) por criterio de comparación \(\sum_{n \geq 1} a_n\) converge.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}[Criterio de D'Alembert]
  Si \(\exists c \in (0, 1) : \dfrac{|a_{n+1}|}{|a_n|} \leq c, \forall n > n_0 \Rightarrow \sum_{n \geq 1} a_n\) converge absolutamente. \\
  Equivalentemente si \(\limsup \dfrac{|a_{n+1}|}{|a_n|} < 1 \Rightarrow \sum_{n \geq 1} a_n\) converge absolutamente.
  Si el cociente es \(1\) el criterio no decide y si es mayor que \(1\) la serie diverge.
  \begin{proof}
    Tomamos \(b_n = c^n\) en el teorema anterior pues \(\sum_{n \geq 1} c^n\) converge si \(c \in (0 ,1)\).
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{theorem}
  \((a_n)_{n \in \N} \) acotada \(a_n > 0, \forall n \in \N \Rightarrow \) \begin{align*}
    \liminf_{n \to \infty} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} \leq \liminf_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \leq \limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \leq \limsup_{n \to \infty} \dfrac{a_{n+1}}{a_n}
  \end{align*}
  En particular si \(\exists \lim_{n \to \infty} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} \Rightarrow \exists \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \) y son iguales.

  \begin{proof}
    Veamos que \(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \leq \limsup_{n \to \infty} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} \). \\
    Supongamos que no lo es \(\Rightarrow \)
    \begin{align*}
      \exists c : \limsup_{n \to \infty} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} < c < \limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n}
    \end{align*} Por la primer desigualdad \(\exists n_0 \in \N : \forall n > n_0, \dfrac{a_{n+1}}{a_n} < c \Rightarrow \) \begin{align*}
      \dfrac{a_{n_0+1}}{a_{n_0}} < c, \dfrac{a_{n_0+2}}{a_{n_0+1}} < c, \ldots, \dfrac{a_n}{a_{n+1}} < c \Rightarrow
    \end{align*}
    Multiplicando termino a termino
    \begin{align*}
      \dfrac{a_n}{a_{n_0}} < c^{n - n_0} \Rightarrow a_n < \dfrac{a_{n_0}}{c^{n_0}} \cdot c^n
    \end{align*} Llamemos \(k = a_{n_0}/c^{n_0} \in \R \Rightarrow \) \begin{align*}
      \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{k} = 1 \Rightarrow \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{k \cdot c^n} = c \cdot \lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{k} = c
    \end{align*} Tendríamos que \begin{align*}
      \limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \leq \limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{k \cdot c^n} = c
    \end{align*} Absurdo!
    Luego debe ser \(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \leq \lim_{n \to \infty} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} \). \\
  \end{proof}
\end{theorem}

\clearpage

\begin{eg}
  Puede existir el límite de la raíz y no del cociente.
  \begin{proof}
    Sean \(0 < a < b\) y la sucesión \({(x_n)}_{n \in \N} \) que se obtiene alternando cada término por \(a\) ó \(b\) \begin{align*}
      x_1 = a, x_2 = a \cdot b, x_3 = a² \cdot b, x_4 = a² \cdot b²
    \end{align*}

    \(\dfrac{x_{n+1}}{x_n} = \begin{cases}
        b & \text{si n es par}, \\
        a & \text{si no}
      \end{cases} \)

    Luego \(\not \exists \lim_{n \to \infty} \dfrac{x_{n+1}}{x_n} \), pero \(\limsup_{n \to \infty} x_n = b\), \(\liminf_{n \to \infty} x_n = a\). \\
    Por otro lado \(\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{x_n} = \sqrt{a \cdot b} \). Si \(x_{2k} = a^k \cdot b^k \Rightarrow \sqrt[2k]{a^k \cdot b^k} = \sqrt{a \cdot b} \). \\
    Si \(x_{2k-1} = a^k \cdot b^{k-1} \Rightarrow \sqrt[2k-1]{x_{2k-1}} = a^{\frac{k}{2k-1}} \cdot b^{\frac{k}{2k-1}} \to \sqrt{a \cdot b} \) si \(k \to \infty\).
  \end{proof}
\end{eg}

\begin{theorem}[Dirichlet]
  Sea \(\sum_{n \geq 1} a_n\) no necesariamente convergente cuyas sumas parciales forman una sucesión acotada y \((b_n)_{n \in \N} \) una sucesión decreciente de números positivos con \(\lim_{n \to \infty} b_n = 0 \Rightarrow \sum_{n \geq 1} a_n \cdot b_n\) es convergente.

  \begin{proof}
    \begin{align*}
       & a_1 \cdot b_1 + \cdots + a_n \cdot b_n                                                                                \\
       & = a_1 \cdot (b_1 - b_2) +  \cdots + (a_1 + \cdots + a_{n-1}) \cdot (b_{n-1} - b_n) + (a_1 + \cdots + a_n) \cdot b_n \\
       & = S_1 \cdot (b_1 - b_2) + S_2 \cdot (b_2 - b_3) + \cdots + S_{n-1} (b_{n-1} - b_n) + S_n \cdot b_n                  \\
       & = \sum_{i = 2}^n S_{i-1} \cdot (b_{i-1} - b_i) + S_n \cdot b_n
    \end{align*}
    Por hipotesis \(\exists k > 0 : |S_n| \leq k, \forall n \in \N \) (son acotadas). Además \(\sum_{n \geq 2} b_{n-1} - b_n\) es una telescópica de números positivos. \\
    Luego \(\sum_{n \geq 2} S_{n-1} \cdot (b_{n-1} - b_n)\) es absolutamente convergente y en particular convergente.
    Como \(S_n \cdot b_n \to 0 \Rightarrow \exists \lim_{n \to \infty} \sum_{i \geq 2}^n S_{i-1} \cdot (b_{i-1} - b_i) + S_n \cdot b_n = \lim_{n \to \infty} \sum_{i \geq 1}^n a_n \cdot b_n \therefore \) converge.
  \end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}[Abel]
  Si \(\sum a_n\) es convergente y \((b_n)_{n \in \N} \) es decreciente de términos positivos \(\Rightarrow \sum a_n \cdot b_n\) es convergente.
  \begin{proof}
    \(b_n \to c\) pues es acotada inferiormente por \(0\) y decreciente. \\
    Sea \((b_n - c)_{n \in \N} \) es una sucesión decreciente que tiende a cero, podemos aplicar el teorema anterior y, luego \(\sum_{n \geq 1} a_n \cdot (b_n - c) = S \Rightarrow \sum_{n \geq 1} a_n \cdot b_n = S - \sum a_n \cdot c\).
  \end{proof}
\end{corollary}

\begin{corollary}[Criterio de Leibniz]
  Si \((b_n)_{n \in \N} \) es decreciente y \(b_n \to 0 \Rightarrow \sum (-1)^n b_n\) converge.
  \begin{proof}
    Aplicamos el criterio de Dirichlet pues \(\sum (-1)^n\) no converge, pero \(S_n = 0, -1\) son acotadas.
  \end{proof}
\end{corollary}

\section{Parte positiva y negativa}

\begin{definition}
  Sea \(\sum_{n \geq 1} a_n\), para cada \(n \in \N \) definimos \(p_n = \begin{cases}
      a_n & \text{si } a_n > 0, \\
      0   & \text{ c.c }
    \end{cases} \) \\
  \(q_n = \begin{cases}
      0    & \text{si } a_n \geq 0, \\
      -a_n & \text{ c.c }
    \end{cases} \Rightarrow p_m, q_n \geq 0, \forall n \in N, a_n = p_n - q_n\) y \(|a_n| = p_n + q_n = a_n + 2 \cdot q_n = 2 \cdot p_n - a_n\).
\end{definition}

\begin{note}
  Si \(\sum_{n \geq 1} a_n\) converge absolutamente \(\Rightarrow \forall k \in \N \) vale que \begin{align*}
    & \sum_{n \geq 1} |a_n| \geq \sum_{n = 1}^k |a_n| = \sum_{n = 1}^k p_n + \sum_{n = 1}^k q_n \Rightarrow \sum_{n \geq 1} p_n, \sum_{n \geq 1} q_n \text{ son convergentes.}
  \end{align*} Por ser crecientes y estar acotadas por \(\sum_{n \geq 1} |a_n|\). Además si \(\sum_{n \geq 1} p_n\) y \(\sum_{n \geq 1} q_n\) convergen \(\Rightarrow \sum a_n\) converge absolutamente.
\end{note}

\begin{theorem}
  Si \(\sum a_n\) converge condicionalmente \(\Rightarrow \sum_{n \geq 1} p_n\) y \(\sum_{n \geq 1} q_n\) son divergentes.

  \begin{proof}
    Supongamos que \begin{align*}
      & \sum q_n = c \Rightarrow |a_n| = a_n + 2 \cdot q_n \\
      & \sum_{n = 1}^k |a_n| = \sum_{n = 1}^k a_n + 2 \cdot \sum_{n = 1}^k q_n
    \end{align*}
    Si \(k \to +\infty\) luego \(\sum_{n \geq 1} |a_n| = \sum_{n \geq 1} a_n + 2 \cdot c\) Absurdo! pues no converge absolutamente \(\therefore \sum_{n \geq 1} q_n\) diverge.
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Reordenamientos}

\begin{definition}
  Sea \(\sum a_n\), cambiar el orden de la suma significa tomar una biyección \(\phi: \N \to \N \) y considerar la serie \(\sum b_n\) como \(b_n = a_{\phi(n)} \).
\end{definition}

\begin{theorem}
  Todas las reordenaciones de una serie absolutamente convergente convergen al mismo valor de la serie original.
  \begin{proof}
    Sea \(\sum a_n, a_n > 0 \forall n \in \N \). Sea \(\phi: \N \to \N \) una biyección y \(b_n = a_{\phi(n)} \) quiero ver que \(\sum b_n = \sum a_n\). \\
    Sea \(S_n\) las sumas parciales de \(a_n\) y \(T_n\) las de \(b_n\). Para cada \(n \in \N \) llamo \(m = \max(\phi(1), \cdots \phi(n))\). Donde \(\{ \phi(1), \ldots, \phi(n) \} \subseteq [ [ 1, m ] ] \). \\
    Luego \(T_n = \sum_{i = 1}^n a_{\phi(i)} \leq \sum_{j = 1}^m a_j = S_m\). Luego \(T_n \leq S_m\). \\
    Análogamente con \(\phi^{-1} \Rightarrow S_m \leq T_n\) luego \(\lim_{n \to \infty} S_n = \lim_{n \to \infty} T_n \therefore \sum_{n \geq 1} a_n = \sum_{n \geq 1} b_n\).
  \end{proof}
\end{theorem}

El caso general, \(\sum_{n \geq 1} a_n = \sum_{n \geq 1} p_n - \sum_{n \geq 1} q_n \Rightarrow \) todo reordenamiento \((b_n)_{n \in N} \) de los términos de \((a_n)_{n \in \N} \) produce un reordenamiento de \((p_n)_{n \in \N} \) y \((q_n)_{n \in \N} \) que llamo \({(u_n)}_{n \in \N} \), \({(v_n)}_{n \in \N} \). De modo que son la parte positiva y negativa de \((b_n)_{n \in \N} \) y usamos el caso anterior pues son términos de valores positivos.

\begin{theorem}
  Si \(\sum_{n \geq 1} a_n\) converge condicionalmente. Dado \(c \in \R, \exists \) reordenamiento \((b_n)_{n \in \N} \) de los términos de \(\sum_{n \geq 1} a_n\) tal que \(\sum_{n \geq 1} b_n = c\).
  \begin{proof}
    Como \(a_n\) converge condicionalmente entonces \(a_n \to 0 \Rightarrow p_n, q_n \to 0\), pero \(\sum_{n \geq 1} p_n = \sum_{n \geq 1} q_n = +\infty\). \\
    Reordenemos la serie tomando \(p_1, p_2, \ldots, p_{n_1} \) donde \(n_1\) es el menor índice tal que \(p_1 + \cdots + p_{n_1} > c, (T_1)\). \\
    Similarmente \(q_1, q_2, \ldots, q_{n_2} \) donde \(n_2\) es el menor índice tales que \(\sum_{i = 1}^{n_1} p_i - \sum_{i = 1}^{n_2} q_i < c, (T_2)\). \\
    Seguimos con el menor \(n_3\) tal que \(\sum_{i = 1}^{n_1} p_i - \sum_{i = 1}^{n_2} q_i + \sum_{i = n_1}^{n_3} p_i > c, (T_3)\), etc. \\
    Veamos que las sumas parciales \(T_n\) de este reordenamiento tienden a 0. \\
    \(\forall n_i\) impar tenemos que \(T_{n_i +1} < c < T_{n_i} \Rightarrow \) \\
    \(0 < T_{n_i} - c \leq p_{n_i} \Rightarrow 0 < c - T_{n_i} \leq q_{n_i} \) y como \(\lim_{i \to \infty} p_{n_i} = 0 = \lim_{i \to \infty} q_{n_i} \Rightarrow \lim_{i \to \infty} T_{n_i} = c\). \\
    Además para \(i\) impar si \(n_i < n < n_{i+1} \Rightarrow T_{n_i+1} \leq T_n \leq T_{n_i} \) y para \(i\) par, si \(n_i < n < n_{i+1} \Rightarrow T_{n_i+1} \leq T_n \leq T_{n_i} \) \\
    \(\therefore \lim_{n \to \infty} T_n = c\).
  \end{proof}
\end{theorem}
