\section{Primer parcial, Primera fecha, 14/10}

\begin{enumerate}
  \item Dada \(f: X \to Y\). Mostrar que \(f\) es inyectiva \(\iff f(A-B) = f(A) - f(B)\) para todo par de conjuntos \(A, B \subseteq X\).
  \item Considerar \(K\) un cuerpo ordenado y \(f: K \to K\) definida por \(f(x) = (1+x²)^{-1} \). Calcular, en el caso que existan: \( \inf(f(\Z))\) y \( \sup(f(\Z))\).
  \item Considerar \(B \subseteq A\) conjuntos no vacíos de números reales. Se sabe que \(A\) está acotado superiormente y que \(\forall x \in A, \exists y \in B : x \leq y\). Demostrar que \( \sup A = \sup B\).
  \item Demostrar, usando la definición que \(\dfrac{4^n - 6}{4^{n+1}+10} \to \dfrac{1}{4} \).
  \item Decidir si las siguientes sucesiones son convergentes. En caso afirmativo, determinar su límite. \begin{enumerate}
          \item \(a_1 = -\dfrac{3}{2}, 3 \cdot a_{n+1} = 2 + a_n^3\). Dar un valor de \(a_1\) para que la sucesión converja a \(-2\).
          \item \(b_1 = 1, b_{n+1} = 1 + \dfrac{1}{b_n} \).
        \end{enumerate}
  \item Considerar una sucesión \((a_n)\) de términos positivos tal que \(a_n \to L\). Demostrar que \begin{align*} \dfrac{n}{\dfrac{1}{a_1} + \dfrac{1}{a_2} + \cdots + \dfrac{1}{a_n}} \to L \end{align*}
  \item Considerar \((a_n)\) y \((b_n)\) sucesiones acotadas superiormente mostrar que \begin{align*} \limsup(a_n + b_n) \leq \limsup a_n + \limsup b_n \end{align*} Dar un ejemplo donde la desigualdad sea estricta.
  \item Considerar \((a_n)\) sucesión de términos positivos tal que \(\sum a_n\) es convergente. Decidir si la siguiente serie es convergente o divergente: \(\sum \dfrac{\sqrt{a_n}}{n} \).
\end{enumerate}

\clearpage

\section{Primer parcial, Segunda fecha, 28/10}

\begin{enumerate}
  \item Considerar \((a_n)\) y \((b_n)\) tales que \(a_n \to M\) y \(b_n \to L \neq 0\). Demostrar usando la definición que \(\dfrac{a_n}{b_n} \to \dfrac{M}{L} \).
  \item Considerar \(f: X \to Y\) y \(B \subset Y\). Demostrar que \(f(f^{-1}(B)) \subseteq B\). Dar un ejemplo donde la desigualdad sea estricta.
  \item Decidir si la sucesión \(b_{n+1} = \sqrt{2 + \sqrt{b_n}} \) con \(b_1 = 1\) es convergente. En caso afirmativo, determinar su límite.
  \item Considerar \((x_n)\) la sucesión acotada tal que \(\liminf x_n = \limsup x_n = L\). Demostrar que \(x_n \to L\).
  \item Decidir si \(\sum \dfrac{n! \cdot e^n}{n^{n+1}} \) es convergente o divergente.
  \item Considerar \((a_n)\) una sucesión decreciente tal que \(\sum a_n\) es convergente. Demostrar que \(n a_n \to 0\).
  \item Considerar \(a_1 \geq a_2 \geq \cdots \geq 0\). Demostrar que \(\sum a_n\) converge \(\iff \sum 2^n \cdot a_{2^n} \) converge.
\end{enumerate}

\clearpage

\section{Segundo parcial, Primera fecha, 20/12}

\begin{enumerate}
  \item Sea \(f : \R \to \R \) y \(f_n(x) = f(nx), \forall n \in \N : (f_n)\) es equicontinua en \(0\). Demostrar que \(f\) es constante.
  \item Considerar \(F\) cerrado y \(K\) compacto en \(\R^n\) tales que \(F \cap K = \varnothing \). Demostrar que \(d(F, K) > 0\). Se define \(d(F, K) = \inf\{ d(f, k) : f \in F, k \in K \} \). \\ Dar un ejemplo donde \(F\) y \(G\) sean cerrados disjuntos tales que \(d(F, G) = 0\).
  \item Considerar \(f: X \subseteq \R^n \to R\) una función tal que \(\forall \e > 0, \exists g_{\e}: X \to \R \) continua tal que \(\forall x \in X\) se cumple que \(|f(x) - g_{\e}(x)| < \e \). Mostrar que \(f\) es continua.
  \item \begin{enumerate}
          \item Considerar \(f_n: X \to Y\) tales que \(f_n \rightrightarrows f\) y \(g: Y \to Z\) uniformemente continua. Demostrar que \(g \circ f_n \rightrightarrows g \circ f\).
          \item Considerar \(g_n : Y \to Z\) tales que \(g_n \rightrightarrows g\) y \(f: X \to Y\). Es cierto que \(g_n \circ f \rightrightarrows g \circ f\)?
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Demostrar que \(x^n(1-x)\) converge uniformemente a \(0\) en \([0, 1]\).
          \item Estudiar la convergencia puntual y uniforme de las siguientes series en el intervalo \([0, 1]\). \begin{enumerate} \item \(\sum_{n \geq 1} x^n(1-x)\) \item \(\sum_{n \geq 1} (-1)^n x^n(1-x)\) \end{enumerate}
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\clearpage

\section{Segundo parcial, Segunda fecha, 10/02/2025}

\begin{enumerate}
  \item Sea \(f : \R^n \to \R^m\). Mostrar que las siguientes afirmaciones son equivalentes. \begin{enumerate}
          \item \(f\) es continua.
          \item \(\forall E \subseteq \R^n\) se cumple que \(f(\overline{E}) \subseteq \overline{f(E)} \).
        \end{enumerate}
  \item Considerar \(f_n : [0, 1] \to \R \) dadas por \(f_n(x) = \dfrac{nx²}{1+nx²} \). Estudiar, por definición, la convergencia puntual y uniforme de \((f_n)\) y \((f_n')\).
  \item Considerar \(f_n : A \subset \R^n \to \R^m\) una sucesión de funciones uniformemente continuas que convergen uniformemente a una función \(f: A \to \R^m\). Demostrar que \(f\) es uniformemente continua.
  \item Considerar, para \(n \geq 2\), las funciones \(f_n(x) = \dfrac{x^n}{ln(n)} \) definidas en \([0, 1]\). \begin{enumerate}
          \item Mostrar que \((f_n)\) converge uniformemente.
          \item Mostrar que \((f_n)\) es equicontinua en \([0, 1]\).
        \end{enumerate}
  \item Considerar \(A \subseteq \R^2\) conexo y no acotado. Demostrar que para todo \(a \in A\) y \(r > 0\), el conjunto \(\{ x \in A : d(x, a) = r \} \) es no vacío.
\end{enumerate}

\clearpage

\section{Segundo parcial, Tercera fecha, 21/02/2025}

\begin{enumerate}
  \item Sean \(f_n : E \subseteq \R^n \to \R \) continuas. Si \((f_n) \rightrightarrows f\) entonces \(\forall \) sucesión \((x_n) \subseteq E\) y \(x \in E\) tal que \(x_n \to x\) entonces \(f_n(x_n) \to f(x)\).
  \item Considerar \(f_n \rightrightarrows f\) en \([a, +\infty]\). Suponer que para cada \(n \in \N \) vale \( \lim_{x \to +\infty} f_n(x) = a_n\) para \(a_n \in \R \). Probar que existe el \( \lim_{n \to +\infty} a_n\). Vale lo mismo si se cambia \(f_n \rightrightarrows f\) por \(f_n \to f\)?
  \item Considerar \(A\) y \(B\) conjuntos no vacíos en \(\R \). Mostrar que si \(A\) es compacto y \(B\) es cerrado entonces \(A+B\) es cerrado.
  \item Demostrar que la clausura de un conjunto conexo es conexa.
  \item Decidir si las siguientes sucesiones de funciones son equicontinuas en los dominios indicados.\begin{enumerate}
          \item \(f_n(x) = n\) en \(\R \).
          \item \(g_n(x) = x + n\) en \(\R \).
          \item \(h_n(x) = nx\) en \(\R \).
        \end{enumerate}
  \item Coonsiderar \((f_n)\) y \((g_n)\) dos sucesiones de funciones equicontinuas en un conjunto \(X\). Mostrar que la sucesión de funciones \((f_n + g_n)\) es equicontinua en \(X\). Es cierto para la sucesión de funciones del producto?
  \item Estudiar la convergencia uniforme de las funciones \(f_n(x) = \dfrac{2nx²}{1+n² x^4} \) en \([0, 1]\) y en \([1, +\infty) \).
\end{enumerate}